對沖基金:香港達不到IMF的基本儲備充足要求

近年多番揚言沽空港元及人民幣的對沖基金Hayman Capital創辦人巴斯(Kyle Bass)接受訪問時透露，香港外匯存底不足以捍衛聯繫匯率，公司正在大手買入美元，意味着沽空東南亞貨幣，尤其集中沽空港元。

Hayman周一(20日)致信投資者稱，香港達不到國際貨幣基金組織(IMF)的基本儲備充足要求。根據巴斯估計，香港保守的儲備要求約為4,950億美元，超過了香港金管局儲備的4,360億美元。

早前，巴斯表示因中美貿易戰正在惡化，已平了近4年沽空離岸人民幣的倉位。

對於Hayman較早前及最近發表的報告，金管局發言人澄清，都是建基於它對聯繫匯率制度運作及外匯基金的誤解，而不少市場人士亦已經指出該公司較早前分析存在的多處謬誤。

發言人強調，香港的聯繋匯率制度行之有效，有賴龐大的外匯基金，而截至2019年3月底達4.2萬億港元，即相當於香港貨幣基礎的2.5倍，Hayman忽略了《外匯基金條例》清楚列明，外匯基金可用於維持貨幣及金融穩定這一事實。

發言人又指，Hayman又將政府存放在外匯基金達1.2萬億港元的財政儲備，錯誤定性為營運資金，並迴避了財政儲備規模相當於政府26個月的開支、政府連續15年錄得財政盈餘以及政府基本上零債務的事實。

至於Hayman引用的IMF計算外匯儲備水平的方程式，是用於評估新興市場經濟體系的情況。根據IMF的説明，該方程式不適用於成熟市場，尤其像香港這樣與國際金融市場緊密連繫的經濟體系，因爲可能會計算出不設實際地高的外匯儲備水平。

發言人指，當有資金流出港元的時候，銀行體系的港元總結餘會相應收縮，港元利率繼而上升，從而減低投資者出售港元的誘因。這正是聯匯制度下的自動利率調節機制，與龐大的外匯基金共同發揮維持港元匯率穩定的作用。另重申，聯匯制度36年以來經歷多次經濟周期，即使過去幾年面對大量資金進出仍然運作良好。香港不需亦無意更改聯匯制度。

6月9 - 香港人不見不散

真係唔驚嘅話 不停咁重覆解釋做咩

你句野輸打贏要

點解個沽空機構會提早話你聽沽空你

世事比你看透